《**礼记**》，[儒学经典之一](../Page/儒学.md "wikilink")，所收文章是[孔子的学生及](../Page/孔子.md "wikilink")[戰國时期儒学学者的作品](../Page/戰國_\(中國\).md "wikilink")。[西汉学者](../Page/西汉.md "wikilink")[戴德将或稍早于他的](../Page/戴德.md "wikilink")[刘向收集的](../Page/刘向.md "wikilink")130篇综合简化，一共得85篇，称为《[大戴礼记](../Page/大戴礼记.md "wikilink")》，后来其姪[戴圣又将](../Page/戴圣.md "wikilink")「大戴礼记」简化删除，得46篇，再加上《月令》、《明堂位》和《乐记》，一共49篇，称为《[小戴礼记](../Page/小戴礼记.md "wikilink")》。「大戴礼记」至[隋](../Page/隋.md "wikilink")、[唐時期已散逸大半](../Page/唐.md "wikilink")，現僅留傳39篇，而「小戴礼记」則成为今日通行的《礼记》\[1\]。

[汉景帝时](../Page/汉景帝.md "wikilink")[魯恭王](../Page/魯恭王.md "wikilink")[劉餘初好治宮室而壞](../Page/劉餘.md "wikilink")[孔子宅](../Page/孔子.md "wikilink")，得[古文經](../Page/古文經.md "wikilink")《[礼](../Page/礼.md "wikilink")》五十六篇於壞壁之中\[2\]\[3\]，礼家将其中与今《[仪礼](../Page/仪礼.md "wikilink")》相同的十七篇录下，得以流传。《奔丧》、《投壶》见于另外三十九篇中，也录下得传。其余篇章，因为藏之秘府，世人难得一见，后来散逸不传，称为“逸《礼》”。

[朱熹撰有](../Page/朱熹.md "wikilink")《朱子家禮》一书，他認為“《禮記》只是解《儀禮》”\[4\]。[阮元在](../Page/阮元.md "wikilink")《书东莞陈氏〈学蔀通辩〉后》说：“朱子中年讲理，固已精实，晚年讲礼，尤耐繁难，诚有见乎理必出于礼也。古今所以治天下者礼也，五伦皆礼……且如殷尚白，周尚赤，礼也。使居周而有尚白者，若以非礼折之，则人不能争，以非理折之，则不能无争矣。故理必附乎礼以行，空言理，则可彼可此之邪说起矣。”\[5\]

《礼记》全書以[散文撰成](../Page/散文.md "wikilink")，一些篇章饒具文学价值。有的用短小的生动故事阐明某一道理，有的气势磅礴、结构谨严，有的言简意赅、意味隽永，有的擅长心理描写和刻画，书中还收有大量富有哲理的[格言](../Page/格言.md "wikilink")、警句，精辟而深刻。

《礼记》不仅是一部描写规章[制度的书](../Page/制度.md "wikilink")，也是一部关于[仁](../Page/仁.md "wikilink")[义](../Page/义.md "wikilink")[道](../Page/道.md "wikilink")[德的教科书](../Page/德.md "wikilink")。其中最有名篇章，有《[大學](../Page/大學_\(經傳\).md "wikilink")》、《[中庸](../Page/中庸.md "wikilink")》、《禮運》（首段）等，并且《大学》与《中庸》被朱熹选入“[四书](../Page/四书.md "wikilink")”。《禮運》首段是孔子与[子游的对话](../Page/子游.md "wikilink")\[6\]，又稱為《禮運·大同》篇，[大同二字常用作理想境界的代名詞](../Page/大同_\(思想\).md "wikilink")，不少地名亦取用此二字。

## 篇章

  - 曲礼上
  - 曲礼下
  - 檀弓上
  - 檀弓下
  - [王制](../Page/王制.md "wikilink")
  - 月令
  - 曾子问
  - 文王世子
  - [礼运](../Page/礼运.md "wikilink")
  - 礼器
  - 郊特牲

<!-- end list -->

  - 内则
  - [玉藻](../Page/玉藻.md "wikilink")
  - 明堂位
  - 丧服小记
  - 大传
  - 少仪
  - [学记](../Page/学记.md "wikilink")
  - [乐记](../Page/乐记.md "wikilink")
  - 杂记上
  - 杂记下
  - 丧大记

<!-- end list -->

  - 祭法
  - 祭义
  - 祭统
  - [经解](../Page/经解.md "wikilink")
  - 哀公问
  - 仲尼燕居
  - 孔子闲居
  - 坊记
  - [中庸](../Page/中庸.md "wikilink")
  - 表记
  - 缁衣

<!-- end list -->

  - 奔丧
  - 问丧
  - 服问
  - 间传
  - 三年问
  - 深衣
  - 投壶
  - 儒行
  - [大学](../Page/大學_\(經傳\).md "wikilink")
  - 冠义
  - 昏义\[7\]

<!-- end list -->

  - 乡饮酒义
  - 射义
  - 燕义
  - 聘义
  - 丧服四制

## 文本承续

唐[孔颖达](../Page/孔颖达.md "wikilink")《[礼记正义](../Page/礼记正义.md "wikilink")》引[郑玄](../Page/郑玄.md "wikilink")《六艺论》：“汉兴，高堂生得《礼》十七篇；后得孔氏壁中、河间献王古文《礼》五十六篇、《记》百三十一篇”。小戴传《礼记》四十九篇的说法，也是从东汉郑玄开始的，依据的是也是孔引《六艺论》：“案《汉书·艺文志》、《儒林传》-{云}-，传《礼》者十三家，惟高堂生及五传弟子戴德、戴圣名在也”、“今礼行于世者戴德、戴圣之学也”、“戴德传《记》八十五篇，则《大戴记》是也，戴圣传《记》四十九篇，则此《礼记》是也。”而“大戴删古《记》，小戴删大戴”的说法，依据为唐陆德明《经典释文·序录》引晋陈邵《周礼论·序》所云：“戴德删古礼二百四篇为八十五篇，谓之《大戴礼》。戴圣删《大戴礼》为四十九篇，是为《小戴礼》。后汉马融、卢植考诸家异同，附戴圣篇章，去其繁重，及所叙略，而行于世，即今之《礼记》也。郑玄亦依卢、马之本而注焉。”
唐贞观官撰《隋书·经籍志》也使用了类似说法。

晚近以来，多人对删书说法提出了怀疑，对大戴礼记、小戴礼记的篇章数与篇章异同，以及材料来源，乃至汉时是否存在大戴礼记，是否已成书并流传，都提出了问题。因为《汉书·艺文志》做为书目，没有记载大小戴传的是哪些内容，以及是否为礼之《记》。《汉书·艺文志》原记载为：“《礼古经》五十六卷，《经》七十（十七？）篇，《记》百三十一篇，......。凡《礼》十三家，五百五十五篇”。不过，《汉书·艺文志》下文记载了二戴“立学官”：“汉兴，鲁高堂生传《士礼》十七篇。讫孝宣世，后仓最明。戴德、戴圣、庆普皆其弟子，三家立于学官。《礼古经》者，出于鲁淹中及孔氏，与十七篇文相似，多三十九篇。”《汉书·儒林传》另处记载了二戴师承及授业事。现在知道，汉人在使用“礼”与“礼记”这两个词时，界限不是那么清楚的。而当代新发现的简帛文献对廓清文本传承带来了新的期望，如[郭店楚简文字的分析就证实了](../Page/郭店楚简.md "wikilink")《缁衣》篇的源头出于先秦。

## \-{注疏}-

  - 《**[禮記註疏](../Page/禮記註疏.md "wikilink")**》--東漢[鄭玄注](../Page/鄭玄.md "wikilink")《[禮記注](../Page/禮記注.md "wikilink")》；唐[孔穎達疏](../Page/孔穎達.md "wikilink")《[禮記正義](../Page/禮記正義.md "wikilink")》六十三卷。[五經正義](../Page/五經正義.md "wikilink")、[十三經注疏之一](../Page/十三經注疏.md "wikilink")。
  - 《**[大學章句](../Page/大學章句.md "wikilink")**》一卷、《**[中庸章句](../Page/中庸章句.md "wikilink")**》一卷--南宋[朱熹著](../Page/朱熹.md "wikilink")《[四書章句集注](../Page/四書章句集注.md "wikilink")》。
  - 《**[禮記集說](../Page/禮記集說.md "wikilink")**》十卷--
    元[陳澔撰](../Page/陳澔.md "wikilink")。明代科舉取士必讀經典\[8\]。
  - 《**[禮記析疑](../Page/禮記析疑.md "wikilink")**》四十八卷--清[方苞著](../Page/方苞.md "wikilink")。

## 参见

  - [月令](../Page/月令.md "wikilink")

## 参考文献

### 引用

### 书籍

  -
## 外部链接

  - [《礼记》全文在线阅读（简繁体翻译）](http://www.8bei8.com/book/liji.html)
  - [《禮記》全文在線閱讀（正體）](http://www.donglishuzhai.net/sanjiabu_rujia/lilei/lijizhishu/liji/)
  - [《大戴禮記》原文](http://ctext.org/da-dai-li-ji/zh)
    （[繁](http://ctext.org/da-dai-li-ji/zh) /
    [簡](http://ctext.org/da-dai-li-ji/zhs)）
  - [《小戴禮記》原文](http://ctext.org/liji/zh)（[繁](http://ctext.org/liji/zh) /
    [簡](http://ctext.org/liji/zhs)）
  - 工藤卓司：〈[近一百年日本《禮記》研究概況](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/Newsletter/76/76-53-101.pdf)〉。
  - [礼记单注本](http://www.wdl.org/zh/item/11379/)

{{-}}

[Category:經部禮類](../Category/經部禮類.md "wikilink")
[经](../Category/四书五经.md "wikilink")
[Category:十三经](../Category/十三经.md "wikilink")
[Category:中國思想](../Category/中國思想.md "wikilink")

1.  [皮锡瑞](../Page/皮锡瑞.md "wikilink")《经学通论·三礼》：“
    汉所谓《礼》，即今十七篇之《仪礼》，而汉不名《仪礼》，专主经言，则曰《礼经》，合记而言，则曰《礼记》。许慎
    、卢植所称《礼记》，皆即《仪礼》与篇中之记，非今四十九篇之《礼记》也。其后《礼记》之名为四十九篇之记所夺，乃以十七篇之《礼经》别称《仪礼》。”
2.  《漢書卷五十三·列傳第二十三·景十三王傳》“魯恭王餘以孝景前二年立為淮陽王。吳、楚反破後，以孝景前三年徙王魯。”“恭王初好治宮室，壞孔子舊宅以廣其宮，聞鐘磬琴瑟之聲，遂不敢復壞，於其壁中得古文經傳。”
3.  《移書讓太常博士》「及魯恭王壞孔子宅，欲以為宮，而得古文於壞壁之中，逸禮有三十九篇，書十六篇。」
4.  《朱子語類·卷八十七》
5.  《揅经室续集三集》
6.  [郭沫若](../Page/郭沫若.md "wikilink")《儒家八派的批判》：“《礼记·礼运》一篇，毫
    无疑问，便是子游氏之儒的主要经典。那是孔子与[子游的对话](../Page/子游.md "wikilink")。”但《史记·仲尼弟子列传》谓子游“少孔子四十五岁”，《洙泗考信录》考得孔子任[大司寇時年五十二歲](../Page/大司寇.md "wikilink")，此时子游年仅七岁，如何能论“大同小康”之义。
7.  「昏」[通](../Page/通假字.md "wikilink")「婚」。
8.  《南康府志》云：「太宗文皇帝纂修大全，特取其書，頒行天下，列聖相承，教人取士亦皆遵行」。